\chapter{Projektdurchführung}
\label{projektdurchfuehrung}

In diesem Kapitel wird die Projektdurchführung detailliert beschrieben. Nachdem auf die Projektinfrastruktur eingegangen wird, werden sowohl Kick-off Treffen als auch Projektplan, Vorgehensweise und die erzielten Ergebnisse beschrieben. 

\section{Projektinfrastruktur}\label{proejktdurchfuehrung:infrastruktur}

Zur Projektinfrastruktur zählen nach DIN 69905 
\begin{quotation} 
``alle materiellen und immateriellen Einrichtungen und Hilfsmittel, die zur Durchführung eines Projekts notwendig sind.''
 \end{quotation}

In diesem Abschnitt soll auf die verwendeten informationstechnischen Hilfsmittel eingegangen werden.

Als zentrale Plattform für die Projektarbeit wird der internetbasierte Dienst Bitbucket\footnote{\href{https://bitbucket.org}{https://bitbucket.org}} verwendet. Dieser bietet unter einer einheitlichen Weboberfläche die Funktionalität eines Wikis, Ticketsystems sowie einer Quellcodeverwaltung. Die Plattform wurde gewählt, um die verteilte Zusammenarbeit innerhalb der Projektgruppe zu unterstützen. Alle Informationen zum Projekt (wie z.B. Meetingprotokolle) befinden sich an einem für alle Mitglieder zugänglichen Ort. 
Geplante Arbeitsaufträge werden dort im Ticketsystem verzeichnet. Dies macht eine einfache Nachverfolgung des aktuellen Arbeitsstandes möglich.

Leider unterstützt Bitbucket bisher nicht die Erfassung von aufgewendeten Zeiten. Um dies zu ermöglichen, wurde in der Anfangsphase des Projekts ein kleines Tool entwickelt, welches es ermöglicht Zeiten als Kommentar im Ticket zu hinterlassen. Diese werden, bezogen auf den Meilenstein, das Arbeitspaket und der ausführenden Person, in ein Google Spreadsheet\footnote{\href{https://drive.google.com/}{https://drive.google.com/}} exportiert. Ausgewertet k\"onnen diese Daten die Grundlage f\"ur ein Zeitcontrolling im Projekt geben, denn sie schl\"usseln auf, wie viel Zeit ein Projektmitglied pro Arbeitspaket investiert hat.

\section{Kick-off Treffen}

Beide hier beschriebene Kick-off Treffen stellen den Startpunkt der Projektzusammenarbeit dar. Sie umrei{\ss}en die Projektumgebung, aus welcher die Aufgabenstellung definiert wurde.

\subsection{Intern mit Maximilian Schneider (Modell Hohenlohe e.V.)}\label{sec:kickoffintern}

Das interne Kick-off Treffen des Projekts fand am 10.05.2012 statt. Am Treffen nahmen die Projektgruppe (Fabian Kohl, Markus Müller, Nick Personn), Maximilian Schneider (Modell Hohenlohe e.V.) sowie der Betreuer Herr Prof. Dr. Wohlgemuth teil.

Herr Schneider präsentierte die Funktionsweise der LEEN Netzwerke und die Rolle des Modell Hohenlohe e.V. als Projekttr\"ager dieser (siehe Kapitel \ref{sec:projektpartner:hohenlohe}).

In einem weiteren Treffen, welches dem Kick-off folgte (19.05.2012), stellte Herr Schneider erste Erfahrungen eines Besuches bei dem Modell Hohenlohe e.V. vor:

\begin{itemize}
	\item Vorwiegend werden hauseigene Excel-Lösungen eingesetzt. Ein Unternehmen arbeitet mit eigener Softwarelösung (mit Smart-Metering-Unterstützung)
	\item Genutzt werden die Excel-Lösungen hauptsächlich von Energie-Ingenieuren
	\item Bedarf für Softwarelösung hat sich bestätigt
	\item Neben dem EnM im Rahmen von LEEN ist für das Modell Hohenlohe e.V. auch der Informationsumfang interessant, den ein Zertifizierer für eine Zertifizierung nach DIN EN ISO 50001 erwartet.
\end{itemize}

Ziel der Masterarbeit von Herrn Schneider ist es, ein Softwarewerkzeug zu entwickeln, welches die Prozesse innerhalb eines LEEN Zyklus unterstützt. Die hierzu benötigte Funktionalität ist zum Zeitpunkt der Treffen noch nicht klar identifiziert und schriftlich festgehalten. Dies soll innerhalb der nächsten Monate seitens Herrn Schneider geschehen.

\subsection{EcoIntense GmbH, Berlin}

Das Kick-off Treffen mit dem Projektpartner der EcoIntense GmbH fand am 24.05.2012 statt. In diesem Treffen stellte Herr Mönnich\footnote{\href{mailto:sebastian.mönnich@ecointense.de}{sebastian.mönnich@ecointense.de}}, einer der Geschäftsführer, die Geschäftstätigkeit der Firma vor (siehe Kapitel \ref{sec:projektpartner:ecointense}). Neben Herrn Mönnich steht Frau Roxana Neuber\footnote{\href{mailto:neuber@ecointense.de}{neuber@ecointense.de}}, eine Mitarbeiterin aus dem Bereich Service \& Consulting der EcoIntense, als Ansprechpartnerin zur Verfügung. Weiterhin wurde dem Projektteam angeboten, die Zwischen- und Endergebnisse vor Ort vorzustellen, um Feedback zu erhalten. Für die EcoIntense sind dabei die strukturierte Aufarbeitung der DIN EN ISO 50001 sowie die daraus entstehenden Anforderungen an eine Software interessant.

Angedacht wurde im Gespräch auch ein Abgleich der geforderten und der in der EcoIntense-Software EcoWebDesk bereits vorhandenen Funktionalität. Seitens der EcoIntense wurde diese Idee jedoch bereits kurz nach dem Treffen verworfen. Es sei nicht möglich den Projektmitgliedern einen Zugriff auf einen Demo-Account der Software EcoWebDesk zu gewähren.

\section{Projektplan}\label{projektdurchfuehrung:projektplan}

Anschließend an die beiden Kick-off Treffen wurde innerhalb des Projektteams diskutiert, was im Rahmen des Projekts erreicht werden soll. Einen inhaltlichen Überblick über die zu Beginn des Projekts beschlossenen Ziele geben die im folgenden Abschnitt vorgestellten Meilensteine. Auch wurden erste Arbeitspakete festgelegt (siehe Abbildung \ref{fig:zeitplansoll}). Eine Liste dieser wurde während des Projektverlaufs ständig verfeinert und um detaillierte Arbeitspakete erweitert. Eine vollständige Liste der Arbeitspakete ist der Aufstellung in Abbildung \ref{fig:issues} zu entnehmen. Die initial geplanten Termine für die Erreichung der verschiedenen Ergebnisse zeigt die Zeitplanung in Kapitel \ref{sec:zeitplanung}.

\subsection{Meilensteine}\label{sec:meilensteine}

\subsubsection{/M1/ Fachliche Einarbeitung}
Um einen Überblick über die Thematik zu erlangen, ist in diesem Meilenstein die bestehende Literatur zu Energiemanagementsystemen (EnMS) Allgemein und im Speziellen zur DIN EN ISO 50001 sichten. Da die Norm erst im April 2012 in Kraft getreten ist, muss diverse Sekundärliteratur für die Universitätsbibliothek der HTW-Berlin angeschafft werden. Ein Fokus wird bei der Betrachtung darin bestehen auch konkrete Vorgehensmodelle und Praxisbeispiele zu finden. Dies ermöglicht neben dem theoretischen Ansatz der Norm, auch eine Praxissicht auf die Thematik des EnMS. 


\subsubsection{/M1.1/ Erstellung einer Marktübersicht EnMS Software}
Die Funktionstiefe und der Anwenderfokus von Software kann stark variieren. Daher ist in der Bearbeitungszeit bis zu diesem Meilenstein eine Marktuntersuchung durchzuführen. Der Fokus besteht darin innerhalb des Fachkonzeptes Fragen zu beantworten wie z.B.

\begin{itemize}
	\item Welche Software besteht bereits am Markt?
	\item Welche Funktionalität bietet eine \enquote{typische} Software zu EnMS?
	\item Welche Innovationspotenziale werden am Markt noch nicht ausgeschöpft?
\end{itemize}

\subsubsection{/M2/ Erstellung fachliches Konzept}
Das Fachkonzept soll die Ergebnisse der fachlichen Auseinandersetzung mit der Thematik dokumentieren. Es beinhaltet daher im Kern eine konkrete Analyse der DIN EN ISO 50001. Darüber hinaus klärt die Auseinandersetzung, welche Anforderungen die Norm an eine Software stellt und woher die Motivation zur Durchführung eines EnMS mit der DIN EN ISO 50001 besteht. Optional fließen Informationen zu einem Vorgehen in der Praxis in das Konzept hinein. 
In einem zweiten Teil werden die Ergebnisse der Marktübersicht dargelegt.
Die Informationen dieser beiden Teile bilden die Grundlage aufgrund dessen ein fachliches Konzept für eine Software entsteht. Unter Berücksichtigung der Vorgehensweise werden hier mögliche Softwaremodulen identifiziert. 

\subsubsection{/M3/ Erstellung technisches Konzept}
Anders als das fachliche Konzept, welches nach dem \enquote{Was} fragt, stellt das technische Konzept das \enquote{Wie} dar. Hierbei geht es darum eine technische Basis zu finden, um mit der Implementierung eines Systems zu beginnen. Je nach Vorgehensmodell müssen hier unterschiedliche Dokumente entstehen z.B. User Stories, Workflow-Diagramme o.\"a..

\subsubsection{/M4/ Implementierung eines Prototyps}
Die Implementierung eines Prototyps stellt die arbeitsintensivste Phase des Projekts dar. Hier werden die im technischen Konzept beschriebenen Konzepte umgesetzt. Aufgetretene Probleme werden ebenso dokumentiert, wie auch Abweichungen vom ursprünglichen Konzept. 

\subsubsection{/M5/ Präsentation der Ergebnisse}
In einer Endpräsentation als auch einem Projektbericht sind die erreichten Ergebnisse zu dokumentieren. Eventuelle Abweichungen vom ursprünglichen Projektplan, oder auch der Thematik, sind an dieser Stelle dar zu legen und zu begründen.

\subsubsection{/M6/ Evaluierung des Projektverlaufs}
In einem Abschlussgespräch soll der Projektverlauf evaluiert werden. 

\subsection{Zeitplanung}\label{sec:zeitplanung}

Die Bekanntgabe der Gruppeneinteilung erfolgte am 12.05.2012. Das erste Kick-off Treffen (siehe Abschnitt \ref{sec:kickoffintern}) erfolgte am 10.05.2012, sodass dieses Datum als Beginn der Projektphase zu sehen ist. Als Projektende wurde der 15.10.2012 veranschlagt. Die in Abschnitt \ref{sec:meilensteine} beschriebenen Meilensteine wurden gemäß ihrer Abhängigkeiten in einer logischen Reihenfolge geordnet. Die Gruppenmitglieder schätzten zu Beginn, wie viel Zeit die Bearbeitung der einzelnen Meilensteine ben\"otigt wird. Ausgehend aus dieser Planung wurde der in Abbildung \ref{fig:zeitplansoll} dargestellte Zeitplan mithilfe eines Gantt-Diagrammes erstellt. Zur besseren Übersicht und gemäß der Tatsache, dass einzelne Arbeitsschritte nur bedingt voraussehbar sind, wurden den Meilensteinen zunächst grob spezifizierte Arbeitspakete untergeordnet.

\section{Vorgehensweise}
\label{projektdurchfuehrung:vorgehensweise}

Die in den vorherigen Abschnitten vorgestellten Meilensteine und ihre Abfolge bilden zunächst das Grundgerüst. Sie stecken das nach ersten Überlegungen festgelegte Projektziel grob ab. Aufgrund der, von Seiten der Projektleitung, relativ offenen Aufgabenstellung wurde die initiale Planung jedoch nicht als endgültig angesehen. Durch diese Unklarheiten zu Beginn entschied man sich für eine eher offene, agile Vorgehensweise. Somit konnte, gegenüber klassischen sehr stringenten Vorgehensweisen, besser auf Veränderungen im  Projekt eingegangen werden. 
Vor allem nach den Meilensteinen 1 und 1.1, welche auch als ``Findungsphase'' angesehen werden können, wurde der Projektplan angepasst. Um den zusätzlichen Aufwand gering zu halten, wurde auf die Anwendung einer speziellen Methodologie verzichtet. Entscheidungen wurden im Team und innerhalb der wöchentlichen Treffen gefasst.  Dennoch wurden bestimmte Verantwortlichkeiten innerhalb der Gruppe zu Beginn des Projekts definiert:

\begin{center}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{grafiken/rollen.png}
\caption[Initial vergebene Rollen der Projektmitglieder]{Initial vergebene Rollen der Projektmitglieder, Quelle: Eigene Darstellung aus Projektwiki}
\label{fig:rollen}
\end{figure}
\end{center}

\section{Ergebnisse}
\label{projektdurchfuehrung:ergebnisse}

\subsubsection{/M1/ Fachliche Einarbeitung}
Bei der Literaturrecherche ist für Begriffsklärungen ein Glossar mit wichtigsten Begriffen und deren Definitionen entstanden. Für dieses Projekt geeignete Literatur befindet sich in der Literaturliste (siehe Abschnitt \ref{fig:literaturverzeichnis}).

\subsubsection{/M1.1/ Erstellung einer Marktübersicht EnMS Software}
Aufgeteilt wurde die Marktanalyse in drei Schritte. Vorerst wurde recherchiert, welche Software sich bereits am Markt befindet. Das Ergebnis hiervon, eine umfangreiche Liste an Softwareprodukten, wurde im nächsten Schritt gefiltert. Des Weiteren wurde festgelegt, welche Aspekte genauer zu betrachten sind. Diese eher technische Analyse wurde daher unter Berücksichtigung folgender Merkmale vorgenommen: Zielgruppe, Abbildung eines KVP, Module, Aufnahme von Strukturdaten, Aufnahme von Energiedaten, Darstellung von Berechnungen, Einsatz welcher Softwaretechnologie, Schnittstellen. Um auch für externe Leser die umfangreichen Ergebnisse leicht zugänglich zu machen, sind die Ergebnisse innerhalb einer Matrixsicht eines morphologischen Kastens, als letzten Schritt der Recherche, veröffentlicht worden. Die Webseite \href{http://bit.ly/Ox7sPL}{http://talus.f2.htw-berlin.de/p14/talus/mbox} beinhaltet sowohl den morphologischen Kasten als auch eine vollständige Liste der ermittelten Software.

\subsubsection{/M2/ Erstellung fachliches Konzept}
Ein fachliches Konzept mit einem Umfang von circa 50 Seiten ist entstanden. Dieses enthält alle für das Projekt relevanten und vorher definierten Ergebnisse. Abbildung \ref{fig:inhaltsverzeichnis} zeigt hierzu das Inhaltsverzeichnis des Dokuments.

\subsubsection{\hsout{/M3/ Erstellung technisches Konzept}}
Meilenstein nicht erreicht, keine Ergebnisse

\subsubsection{\hsout{/M4/ Implementierung eines Prototyps}}
Meilenstein nicht erreicht, keine Ergebnisse

\subsubsection{/M5/ Präsentation der Ergebnisse}
Im Rahmen der Lehrveranstaltung wurden den Mitstudierenden und beteiligten Professoren aus dem Studiengang \enquote{Betriebliche Umweltinformatik} die Ergebnisse präsentiert. Neben dieser Präsentation war es sowohl möglich die Arbeit zu hinterfragen, als auch das fachlichen Konzept in gedruckter Form einzusehen. 

\subsubsection{/M6/ Evaluierung des Projektverlaufs}
Ein Ergebnis dieses Meilensteins ist dieser Projektbericht. Ein Abschlussgespr\"ach mit der Projektleitung und innerhalb des Projektteams steht noch aus.